《**機動戰艦**》（）是一部[科幻](../Page/科幻.md "wikilink")[喜劇類的](../Page/喜劇.md "wikilink")[日本動畫作品](../Page/日本動畫.md "wikilink")。1996年10月1日至1997年3月25日於[東京電視台系列](../Page/東京電視台.md "wikilink")（[TXN](../Page/TXN.md "wikilink")）首次播出。\[1\]1998年8月1日[劇場版動畫](../Page/劇場版.md "wikilink")《[機動戰艦
-The prince of
darkness-](../Page/機動戰艦_-The_prince_of_darkness-.md "wikilink")》上映。\[2\]另有故事情節有所差別的漫畫版《遊擊宇宙戰艦》（）。\[3\]

作品的名稱取材自《[机动战士GUNDAM](../Page/机动战士GUNDAM.md "wikilink")》和《[宇宙戰艦大和號](../Page/宇宙戰艦大和號.md "wikilink")》。此外，艦上的工作人員多為[女性](../Page/女性.md "wikilink")、「[戀愛](../Page/戀愛.md "wikilink")」與「[和平](../Page/和平.md "wikilink")」的故事主題、「為[古代文明遺產開戰](../Page/古文明.md "wikilink")」的故事主線等的設定，被認為是對科幻動畫名作《[超时空要塞](../Page/超时空要塞.md "wikilink")》的[致敬](../Page/致敬.md "wikilink")。
1998年作为延续篇的剧场版动画《[机动战舰 The Prince of
Darkness（黑暗王子）](../Page/機動戰艦_The_prince_of_darkness.md "wikilink")》在日本各地上映并成为当年最人气的作品。

## 概要

《機動戰艦》是以宇宙及宇宙戰艦作為主要的舞台，雖然有機器人活躍，但是愛情喜劇要素也包含在內。[佐籐徹如此形容](../Page/佐籐徹.md "wikilink")：在[宇宙戰艦大和號乘坐著](../Page/宇宙戰艦大和號.md "wikilink")[福星小子們開著](../Page/福星小子.md "wikilink")[GUNDAM戰鬥](../Page/GUNDAM.md "wikilink")，另外也會有[-{zh-hans:盖塔机器人;zh-hk:三一萬能俠;zh-tw:蓋特機器人;}-](../Page/蓋特機器人.md "wikilink")。初看的話會認為本作品的愛情和喜劇要素很強，不過[佐籐龍雄曾表示構思企劃時是以](../Page/佐籐龍雄.md "wikilink")《[-{zh-cn:星际旅行;
zh-tw:星艦奇航記; zh-hk:星空奇遇記}-](../Page/星艦奇航記.md "wikilink")》（STAR
TREK）那樣的「大河空想冒險活劇」為目標，故SF（Science
Fiction的縮寫，科幻）設定考據頗嚴謹，想解讀解本作品深層內容並不容易。

同時，《機動戰艦》另一最大特徵就是對細微部分近乎偏執的描繪。作為劇中屢次登場的熱血巨大[機器人動畫片](../Page/機器人動畫.md "wikilink")《[激鋼牙3](../Page/激鋼牙3.md "wikilink")》（），由於忠實地再現了1970年代的巨大機器人動畫片，令其變成了話題。

《機動戰艦》的製作被認為受當時已成為名作的《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》、《[超時空要塞](../Page/超時空要塞.md "wikilink")》和《[-{zh-hans:飞跃颠峰;zh-hant:勇往直前;zh-tw:勇往直前;zh-hk:飛越巔峰;zh-mo:飛越巔峰;}-](../Page/飛越顛峰.md "wikilink")》的影響：

  - 《機動戰艦》內的人物與《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》的人物非常相似（最明顯的例子是星野琉璃（《機動戰艦》）和[綾波零](../Page/綾波零.md "wikilink")（《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》）的相似；

<!-- end list -->

  - 《機動戰艦》的故事和題材與《[超時空要塞](../Page/超時空要塞.md "wikilink")》非常相似
  - 在與電腦相關的描寫方面，《機動戰艦》有相當的程度受《[-{zh-hans:飞跃颠峰;zh-hant:勇往直前;zh-tw:勇往直前;zh-hk:飛越巔峰;zh-mo:飛越巔峰;}-](../Page/飛越顛峰.md "wikilink")》（）的影響。（但與《[-{zh-hans:飞跃颠峰;zh-hant:勇往直前;zh-tw:勇往直前;zh-hk:飛越巔峰;zh-mo:飛越巔峰;}-](../Page/飛越顛峰.md "wikilink")》不同，Nadesico的監視器內的所有句子用日文寫成。）

造成這些相似的原因包括參與製作《[新世紀福音戰士](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")》的[大月俊倫也參與了](../Page/大月俊倫.md "wikilink")《機動戰艦》的製作。

故事本身，激烈的戰爭的結尾和古代[火星文明等的謎題等](../Page/火星.md "wikilink")，在電視版沒有描繪其結束。戰爭的結尾，用其後被公開的劇場版和遊戲來補充，但是還有謎題沒有被解開。希望為了弄清這些謎團而推出續集的聲音也很多，但是因為要製作《[宇宙學園](../Page/宇宙學園.md "wikilink")》（）而不可能製作的局勢，結果這含糊不清的古代火星文明背景等的謎題一直沒有解開。

故事本身在固有用語上，大量引用《[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")》和《[日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")》等的古典。

## 故事大綱

公元2195年，謎一般的兵器群「木星蜥蜴」突然出現，並以壓倒性的戰鬥力佔領了[火星的殖民地以及](../Page/火星.md "wikilink")[月球的背面](../Page/月球.md "wikilink")。[地球的各地均有被稱為](../Page/地球.md "wikilink")「鬱金香」的母艦降落。與此同時，民間企業尼爾加重工（ネルガル重工，NERGAL）完成了實驗戰艦ND-001撫子號（ナデシコ，Nadesico）的建設。

即使是對著木星蜥蜴的兵器，裝備在撫子號上的兵器依然具有技術上的優勢，包括扭曲力場（Distortion
Field）防護罩以及重力波砲，使得撫子號成為了當時唯一能與木星蜥蜴抗衡的戰艦。在人員的任命上，由於採取了「能力一流，不問性格」的選拔方針，結果使得整艘艦的工作人員都是些有點「特殊性格」的人。

火星出生的主角天河明人，在一次偶然的機會遇見了兒時玩伴御統百合香。想再次與百合香相會的明人，一直跟在她的後面，並意外地登上了準備出港的撫子號。其後明人雖然被聘請為撫子號的廚師，但卻發生了一些意外，使得明人要駕駛艦載的機動兵器艾斯特巴利斯（Aestivalis）進行戰鬥……

本故事就講述一班在撫子號上的成員的經歷，他們一方面和木星蜥蜴作戰，另一方面又要在地球政府吞併的壓力下力求獨立自主，而他們隨著不斷的戰鬥，漸漸揭開隱藏在背後的驚人事實真相……

## 人物

  -
    本作男主角，出生在火星。年齡18歲，機體駕駛員，使用陸戰型，與木連於月球圈第二次作戰後換裝為特攻型·改。一次不明原因，從被木連摧殘的火星基地穿梭回至地球，後來被發現是擁有通過玻色斯粒子的體質，利用從火星上生產的礦石穿梭時空。
    初期個性懦弱，但是擁有一顆想要保護他人的心，也因此工作四處碰壁。夢想成為廚師，原因是火星上的蔬果很難入嚥。
    與御統百合香是在火星時期的青梅竹馬兼兒時玩伴，後來百合香因父親調升職位與家人返回地球，去送行後返家發現父母和一些鄰居被殺，家園被毀，成為家破人亡的孤兒。從此一個人孤苦伶仃的長大，本來尚算開朗的個性因此轉為懦弱。在18歲那年，因為地球聯合政府軍的艦艇與木連的無人母艦「鬱金香」碰撞，致使聯合軍的艦艇墜入火星，曾經歷家破人亡的明人的住處再次被毀，因此穿梭回地球。
    到地球後，在某餐館打工以安於現狀，然而木連的無人機再度出現，又因為個性，導致餐館的老闆迫不得已將明人資遣。被資遣的明人於返家的路上與將要前往「撫子」就職的百合香意外的再次碰面，但是兩人一開始還沒認清，直到明人撿拾被百合香忘記帶走的相片才想起來。
    在基地時一開始被擋在閘門外，直到與百合香再次對話才使百合香想起明人，於是明人因此加入團隊。在機艙時誤打誤撞啟動陸戰型，從此開始成為駕駛員。
    經常吐嘈百合香的言行（有時連其他人也會被明人吐嘈，次數最多的是琉璃），實則與百合香互愛，最後與百合香成婚。
  -
    本作女主角，與天河明人一樣在火星上出生至童年，明人的青梅竹馬與兒時玩伴，20歲。「撫子」號的艦長兼指揮官。
    身材很好，資質與頭腦也不錯，但就是有點天然呆，尤其是碰到與明人有關的事情都會一頭熱想要去幫助明人，不過往往都是由明人善後居多，因此常常被明人給吐嘈，有時也會被琉璃吐嘈。
    作為艦長，百合香的指揮能力非常好，碰到事情也非常冷靜。相信部屬（尤其是明人），因此雖然常被吐嘈，但沒人敢反叛。
    在前往就職時與天河明人再度相會，但第一時間沒有認出，直到明人殺進基地與其對話時才認出，破例讓明人登艇，成為成員之一。
    對外能力雖然很強，但是內務很差，廚藝更是可以拿來傷人的地步，讓明人因此對於百合香做出的菜敬謝不敏，甚至還會逃離。
    與天河明人是互有愛戀，戰後與明人順利的成為結髮夫妻。
  -
    「撫子」號上的艦艇駕駛員，年齡11歲。
    身世一開始不明，後來得知其實是某王國的公主，是由試管嬰兒培育使用基因改造而起來的。在幼時接受英才教育，而後成為撫子號的艦艇駕駛員。與撫子號上的電腦「思兼」互有感應。
    擁有一頭銀白色的秀髮，近乎面無表情的美麗面容。
    雖然有些無口，但經常吐嘈艦艇上的眾人，吐嘈完都會在加上口頭禪是「白痴」或是「笨蛋」，不過倒是很體貼旁人。
  -
    17歲，Nadesico
    的通信員，感性和十分有自信，性格是為達目的而不惜一切，在故事早期積極和百合香爭奪天河明人，但後來終明白到明人不能做一個只守護她一人的人。
  -
    22歲，Nadesico 的掌舵員（不過其實Nadesico
    在大部份時間是“自動航行”），愛好打扮，秘書出身，與尼爾加的古板大漢歌特有特殊關係，其情形有如辦公室中男上司和女下屬間的“成人式戀情”，但後來又對木連的白鳥九十九產生感情。
  -
    20歲，一个被地球政府视为未来将领接班人的有为青年，他和百合香及她的家人相熟，很喜欢百合香，虽然明知她的心另有所属，但仍全心全意地关怀和辅助她。
  -
    18歲，在山田二郎死后，Nadesico补充了另外三个艾斯特巴利斯驾驶员，凉子是其中之一，她是一个外形言行很「男人婆」的人(第一人稱為「[-{オレ}-](../Page/僕娘.md "wikilink")」，不過偶爾也會用「あたし」)，说话和行为都很粗鲁，但很奇怪地她竟然对外表柔弱的明人很有意思，也只有在明人面前才会显露出她作为女性细心和“羞怯”的一面。
  -
    18歲，她和凉子与泉同是山田死后新加入的艾斯特巴利斯驾驶员。她性格活泼調皮，尤其喜欢制作一些古怪的小工具来吓人，而且据说她以前在恋爱上很有经验。
  -
    18歲，在山田二郎死后Desiccation补充的三个艾斯特巴利斯驾驶员之一，而她是一个超级怪人，平时喜欢阴声阴气地自言自语，说一些只有自己会笑的「冷笑话」，总之看见她便会不其然「打冷顫」。似乎以前在爱情上有非常惨痛的经历。
  -
    27歲，Nadesico上的「专业学者」，原本是火星研究所的残留人士，本身主要身份是考古学博士，但却有其他很广泛的知识，例如为舰上成员作心理辅导、医疗、又或为船员（和观众）解说舰上发生的各种事情等。而她原来有一段曲折离奇，令人意想不到的过去，故事一開始的女孩.爱就是她。
  -
    20歲，第八话出场的艾斯特巴利斯驾驶员，驾驶技术出众，外形俊朗而受女性注目，但也有很强的自尊心。似乎掌握很多机密情报的他，有著不為人知的真實身分。
  -
    18歲，原本是舰上机械人艾斯特巴利斯的驾驶员，他极为沉迷“霹雳铁金钢3”（激钢人3）这套动画，甚至因此常自称为 "大豪寺 凯"
    ，亦由于此共同爱好而和明人极为投契，驾驶机械人技术亦超凡，可惜却在故事很早期
    （第三集）被地球军的人射杀，出师末捷身先死。
  -
    木星军队的其中一将官，为人有量度和正义感，因爱上遥凑而欲促成木星与地球和谈。

## 術語

  -

[NADESICO(A).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NADESICO\(A\).jpg "fig:NADESICO(A).jpg")
[NADESICO(B).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NADESICO\(B\).jpg "fig:NADESICO(B).jpg")
[NADESICO(C).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NADESICO\(C\).jpg "fig:NADESICO(C).jpg")

  -
    公司**尼爾加重工**私人開發的戰艦，由於力量強大，被地球軍雇用對抗木星蜥蜴。
    港譯：力哥號

<!-- end list -->

  -
    地球的民間兵器開發公司。
    港譯：尼路加重工

<!-- end list -->

  -
    襲擊地球的「不明外星勢力」，後來被發現是被流放到木星的地球人。國民上下熱愛動畫[激鋼人3](../Page/激鋼人3.md "wikilink")，並將其奉為聖典。

<!-- end list -->

  -
    木星蜥蜴用作進行空間跳躍的門戶，能獨立飛行。

<!-- end list -->

  -
    理論上，宇宙空間可能不是處於能量最低的「相位（Phase）」，引擎借由將真空的相位進一步降低，抽取當中的能量差作為能源。該引擎只能在真空中完全運作，而由於不需任何消耗燃料，可以無限運作。

<!-- end list -->

  -
    原屬**撫子**的主電腦，有著「自我」意識的感情回路，和琉璃是摯友。後在劇場版被移殖至**撫子B**（ナデシコB）與**撫子C**（ナデシコC）上。

<!-- end list -->

  -
    **撫子**上所配置的機器人，可以更換不同裝備，在**撫子**附近時可以從撫子上得到能量補給，離開撫子時只能以後備電源行動。

## 主題曲

  - 片頭曲 《**YOU GET TO BURNING**》

<!-- end list -->

  -
    作詞：有森聰美／作曲・編曲：大森俊之／主唱：[松澤由美](../Page/松澤由美.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 片尾曲 《****》

<!-- end list -->

  -
    作詞：[松浦有希](../Page/松浦有希.md "wikilink")／作曲・編曲：松浦有希、[吉田潔](../Page/吉田潔.md "wikilink")／主唱：[桑島法子](../Page/桑島法子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 最終回片尾曲《****》

<!-- end list -->

  -
    作詞：[SHO AIKAWA](../Page/會川昇.md "wikilink")／作曲・編曲：中田雅敏／主唱：松村香澄

2005年，[angela翻唱了電視版片頭曲與劇場版主題曲](../Page/angela.md "wikilink")。

## 參考來源

## 外部連結

  - [Bandai Channel](http://www.b-ch.com/ttl/index.php?ttl_c=162)
  - [CR
    Fever機動戦艦機動戰艦](https://web.archive.org/web/20130213141626/http://www.sankyo-fever.co.jp/pachinko/2009/kn/index2.html)

[\*](../Category/機動戰艦.md "wikilink")
[Category:1996年日本電視動畫](../Category/1996年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:東京電視網動畫](../Category/東京電視網動畫.md "wikilink")
[Category:亞洲電視外購動畫](../Category/亞洲電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:香港有線電視外購動畫](../Category/香港有線電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:民視外購動畫](../Category/民視外購動畫.md "wikilink")
[Category:八大電視外購動畫](../Category/八大電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:超視電視節目](../Category/超視電視節目.md "wikilink")
[Category:火星背景作品](../Category/火星背景作品.md "wikilink")
[Category:22世紀背景作品](../Category/22世紀背景作品.md "wikilink")
[Category:宇宙戰爭題材作品](../Category/宇宙戰爭題材作品.md "wikilink")

1.
2.
3.